{
  "title": "2020-2021",
  "questions": [
    {
      "question": "Στο παρακάτω διάγραμμα παρουσιάζεται η καμπύλη παραγωγικών δυνατοτήτων μίας οικονομίας, στην οποία παράγονται δύο μόνο αγαθά, το Χ και το Υ.\n\nποσότητα\nαγαθού Υ\n\nA\n\n0\n\nB\n\nE\n\nΓ\n\nZ\n\nΔ\n\nποσότητα\nαγαθού Χ\n\nΣύμφωνα με το παραπάνω διάγραμμα, από όλες τις παρακάτω προτάσεις η μόνη που ισχύει\nείναι ότι:",
      "Id": "1",
      "answers": [
        "η παραγωγή στο σημείο Ζ είναι εφικτή, αλλά δεν είναι αποτελεσματική.",
        "η παραγωγή στα σημεία Α και $\\Delta$ δεν είναι εφικτή.",
        "η παραγωγή στα σημεία Α και $\\Delta$ είναι εφικτή, αλλά δεν είναι αποτελεσματική, ενώ η\nπαραγωγή στα σημεία Β και Γ είναι εφικτή και αποτελεσματική.",
        "όταν η οικονομία βρίσκεται στο σημείο Ε, τότε είναι εφικτή η παραγωγή μεγαλύτερης\nποσότητας του αγαθού Χ χωρίς να μειωθεί η παραγόμενη ποσότητα του αγαθού Υ.",
        "Δεν απαντώ."
      ],
      "correct_answer": "όταν η οικονομία βρίσκεται στο σημείο Ε, τότε είναι εφικτή η παραγωγή μεγαλύτερης\nποσότητας του αγαθού Χ χωρίς να μειωθεί η παραγόμενη ποσότητα του αγαφού Υ."
    },
    {
      "question": "Ποιο από τα ακόλουθα θα συμβεί από μία τεχνολογική πρόοδο στην παραγωγή υφάσματος;",
      "Id": "2",
      "answers": [
        "Μείωση στην προσφορά υφάσματος.",
        "Μείωση στη ζήτηση υφάσματος.",
        "Αύξηση στη ζήτηση υφάσματος.",
        "Αύξηση στην προσφορά υφάσματος.",
        "Δεν απαντώ."
      ],
      "correct_answer": "Αύξηση στην προσφορά υφάσματος."
    },
    {
      "question": "Υποθέστε ότι η αγορά ενός αγαθού, που παρουσιάζεται στο παρακάτω σχήμα, βρίσκεται\nσε ισορροπία.\n\nΤιμή (Ρ)\n\nA\n\n$P_{2}$\n\nB\n\nC\n\n$P_{1}$\n\nE\n\nD\n\nS\n\nD\n\nΠοσότητα (Q)\n\nΑν το κράτος επιβάλει κατώτατη τιμή ίση με Ρ2, τότε η απώλεια της οικονομικής ευημερίας\nαντιπροσωπεύεται από τις περιοχές:",
      "Id": "3",
      "answers": [
        "Α, Β και D.",
        "Β και C.",
        "C και Ε.",
        "D και Ε.",
        "Δεν απαντώ."
      ],
      "correct_answer": "C και Ε."
    },
    {
      "question": "Ο καταναλωτής για να πετύχει μεγιστοποίηση της χρησιμότητάς του από την κατανάλωση\nτων αγαθών Κ και Μ, πρέπει να επιλέξει τον βέλτιστο συνδυασμό των δύο καταναλωτικών\nαγαθών Κ και Μ. Στον βέλτιστο αυτό συνδυασμό ισχύει ότι:",
      "Id": "4",
      "answers": [
        "το ποσό που δαπανά ο καταναλωτής για την αγορά του αγαθού Κ είναι ίσο με το ποσό που\nαυτός δαπανά για την αγορά του αγαθού Μ.",
        "η χρησιμότητα που αποκομίζει ο καταναλωτής από την κατανάλωση της τελευταίας μονάδας\nτου αγαθού Κ είναι ίση με τη χρησιμότητα που αυτός αποκομίζει από την κατανάλωση της\nτελευταίας μονάδας του αγαφού Μ.",
        "ο λόγος της τιμής του αγαφού Κ προς την οριακή χρησιμότητα του αγαθού Μ ισούται με τον\nλόγο της τιμής του αγαφού Μ προς την οριακή χρησιμότητα του αγαφού Κ.",
        "η οριακή χρησιμότητα ανά ευρώ δαπανώμενο για το αγαθό Κ ισούται με την οριακή\nχρησιμότητα ανά ευρώ δαπανώμενο για το αγαθό Μ.",
        "Δεν απαντώ."
      ],
      "correct_answer": "η οριακή χρησιμότητα ανά ευρώ δαπανώμενο για το αγαθό Κ ισούται με την οριακή\nχρησιμότητα ανά ευρώ δαπανώμενο για το αγαθό Μ."
    },
    {
      "question": "Ο ακόλουθος πίνακας δίνει το κόστος παραγωγής μίας βιοτεχνίας που παράγει κοντομάνικα\nμπλουζάκια.\n\nThe following table:\n\"Παραγωγή\n(κοντομάνικα μπλουζάκια ανά ώρα)\n\",\"Συνολικό κόστος\n\n\n(ευρώ ανά ώρα)\n\",\"Μεταβλητό κόστος\n\n\n(ευρώ ανά ώρα)\n\"\n\"8\n\",\"76\n\",\"56\n\"\n\"10\n\",\"84\n\",\"64\n\"\n\"12\n\",\"100\n\",\"80\n\"\n\nΣύμφωνα με τα στοιχεία του πίνακα, το σταθερό κόστος ανέρχεται σε [...] και το οριακό\nκόστος, αν η παραγωγή αυξηθεί από 10 σε 12 κοντομάνικα μπλουζάκια, θα είναι ίσο με\n[.........].",
      "Id": "5",
      "answers": [
        "[20€], [8€].",
        "[56€], [16€].",
        "[8€], [20€].",
        "[20€], [16€].",
        "Δεν απαντώ."
      ],
      "correct_answer": "[20€], [8€]."
    },
    {
      "question": "Στο παρακάτω διάγραμμα παρουσιάζονται οι καμπύλες του μέσου συνολικού κόστους\n(ATC) και του οριακού κόστους (MC) μίας τέλεια ανταγωνιστικής επιχείρησης, καθώς και η\nτιμή $(P=50~\\epsilon v\\rho\\dot{\\omega})$ που αντιμετωπίζει η επιχείρηση για το προϊόν της (όπου MR είναι το οριακό\nέσοδο).\n\nP, MC, ATC\n(σε ευρώ)\n\n70\n\nMC\n\nATC\n\nA\n\nΓ\n\nB\n\nΔ\n\n50\n\n$P=MR$\n\n30\n28\n\n0\n\n15\n\nE\n\n80\n\n100\n\n140 ποσότητα (q)\n\nΌταν η επιχείρηση αυτή βρίσκεται σε ισορροπία:",
      "Id": "6",
      "answers": [
        "παράγει 80 μονάδες προϊόντος και τα συνολικά της έσοδα ανέρχονται σε 4.000 ευρώ.",
        "παράγει 140 μονάδες προϊόντος και τα συνολικά της έσοδα ανέρχονται σε 7.000 ευρώ.",
        "παράγει 15 μονάδες προϊόντος και το συνολικό κόστος είναι ίσο με 1.050 ευρώ.",
        "παράγει 100 μονάδες προϊόντος και πραγματοποιεί κέρδος 2.000 ευρώ.",
        "Δεν απαντώ."
      ],
      "correct_answer": "παράγει 100 μονάδες προϊόντος και πραγματοποιεί κέρδος 2.000 ευρώ."
    },
    {
      "question": "Καθώς αυξάνεται η ποσότητα του προϊόντος που παράγει και προσφέρει μία επιχείρηση που\nλειτουργεί σε συνθήκες μονοπωλιακού ανταγωνισμού:",
      "Id": "7",
      "answers": [
        "το οριακό έσοδό της μειώνεται και το μέσο έσοδό της αυξάνεται.",
        "το οριακό έσοδό της αυξάνεται και το μέσο έσοδό της μειώνεται.",
        "το οριακό έσοδό της και το μέσο έσοδό της αυξάνονται.",
        "το οριακό έσοδό της και το μέσο έσοδό της μειώνονται.",
        "Δεν απαντώ."
      ],
      "correct_answer": "το οριακό έσοδό της και το μέσο έσοδό της μειώνονται."
    },
    {
      "question": "Έστω ότι σε μια χώρα οι καταγεγραμμένοι ως απασχολούμενοι είναι 18 εκατομμύρια και\nαυτοί οι οποίοι είναι καταγεγραμμένοι ως άνεργοι είναι 6 εκατομμύρια. Τα άτομα άνω των 16\nετών που είναι ανίκανα προς εργασία είναι 0,4 εκατομμύρια και εκείνοι/ες που δεν επιθυμούν\nνα εργαστούν είναι 0,6 εκατομμύρια. Με βάση τα παραπάνω στοιχεία και με δεδομένο ότι κάθε\nάτομο ανήκει σε μία μόνο από τις παραπάνω κατηγορίες, το ποσοστό ανεργίας και το ποσοστό\nσυμμετοχής στο εργατικό δυναμικό είναι αντίστοιχα:",
      "Id": "8",
      "answers": [
        "10% και 72%.",
        "24% και 96%.",
        "25% και 96%.",
        "25% και 100%.",
        "Δεν απαντώ."
      ],
      "correct_answer": "25% και 96%."
    },
    {
      "question": "Η ζήτηση δανειακών κεφαλαίων μειώνεται, ceteris paribus, όταν:",
      "Id": "9",
      "answers": [
        "επιδεινώνονται οι επιχειρηματικές προσδοκίες.",
        "βελτιώνονται οι επιχειρηματικές προσδοκίες.",
        "αυξάνεται το δημοσιονομικό έλλειμμα.",
        "το δημοσιονομικό έλλειμμα είναι σταθερό.",
        "Δεν απαντώ."
      ],
      "correct_answer": "επιδεινώνονται οι επιχειρηματικές προσδοκίες."
    },
    {
      "question": "Τι από τα παρακάτω δεν μετατοπίζει τη συνάρτηση κατανάλωσης;",
      "Id": "10",
      "answers": [
        "Μια αναμενόμενη μελλοντική μείωση της φορολογίας εισοδήματος.",
        "Μια μεταβολή στις τιμές των ακινήτων.",
        "Μια πτώση στις τιμές των μετοχών.",
        "Μια αύξηση του εισοδήματος.",
        "Δεν απαντώ."
      ],
      "correct_answer": "Μια αύξηση του εισοδήματος."
    },
    {
      "question": "Αν ο πολλαπλασιαστής στο απλό υπόδειγμα εισοδήματος-δαπάνης είναι 5, τότε η οριακή\nροπή για κατανάλωση είναι:",
      "Id": "11",
      "answers": [
        "0,75.",
        "1,2.",
        "0,8.",
        "0,2.",
        "Δεν απαντώ."
      ],
      "correct_answer": "0,8."
    },
    {
      "question": "Υποθέτοντας ότι βρισκόμαστε σε μακροχρόνια μακροοικονομική ισορροπία, μια θετική\nδιαταραχή της ζήτησης μετατοπίζει την καμπύλη συνολικής ζήτησης προς τα [..........].\nδημιουργείται [..........], το γενικό επίπεδο τιμών [..........] και η απασχόληση [..........] στη\nβραχυχρόνια περίοδο.",
      "Id": "12",
      "answers": [
        "[δεξιά], [πληθωριστικό κενό], [αυξάνεται], [αυξάνεται].",
        "[αριστερά], [πληθωριστικό κενό], [αυξάνεται], [μειώνεται].",
        "[δεξιά], [υφεσιακό κενό], [μειώνεται], [μειώνεται].",
        "[αριστερά], [πληθωριστικό κενό], [αυξάνεται], [αυξάνεται].",
        "Δεν απαντώ."
      ],
      "correct_answer": "[δεξιά], [πληθωριστικό κενό], [αυξάνεται], [αυξάνεται]."
    },
    {
      "question": "Σε μια οικονομία με καθεστώς σταθερών συναλλαγματικών ισοτιμιών, η αναπροσαρμογή\nτης ισοτιμίας-στόχου που προκαλεί υποτίμηση του εγχώριου νομίσματος, με όλους τους\nάλλους παράγοντες σταθερούς:",
      "Id": "13",
      "answers": [
        "καθιστά τα ξένα αγαθά φθηνότερα σε μονάδες εγχώριου νομίσματος.",
        "χειροτερεύει το ισοζύγιο τρεχουσών συναλλαγών.",
        "βελτιώνει το ισοζύγιο τρεχουσών συναλλαγών.",
        "οδηγεί σε μείωση της συνολικής ζήτησης.",
        "Δεν απαντώ."
      ],
      "correct_answer": "βελτιώνει το ισοζύγιο τρεχουσών συναλλαγών."
    },
    {
      "question": "Η κυβέρνηση μπορεί να παρέμβει διορθωτικά στις αγορές μέσω επιβολής φόρων, στις\nπεριπτώσεις εκείνες κατά τις οποίες ιδιωτικά αγαθά παράγονται σε:",
      "Id": "14",
      "answers": [
        "ποσότητες μικρότερες από τις κοινωνικά επιθυμητές με αποτέλεσμα την αύξηση της τιμής\nαγοράς των αγαθών αυτών.",
        "ποσότητες μικρότερες από τις κοινωνικά επιθυμητές με αποτέλεσμα τη μείωση της τιμής\nαγοράς των αγαθών αυτών.",
        "ποσότητες μεγαλύτερες από τις κοινωνικά επιθυμητές με αποτέλεσμα τη μείωση της τιμής\nαγοράς των αγαθών αυτών.",
        "ποσότητες μεγαλύτερες από τις κοινωνικά επιθυμητές με αποτέλεσμα την αύξηση της τιμής\nαγοράς των αγαθών αυτών.",
        "Δεν απαντώ."
      ],
      "correct_answer": "ποσότητες μεγαλύτερες από τις κοινωνικά επιθυμητές με αποτέλεσμα την αύξηση της τιμής\nαγοράς των αγαθών αυτών."
    },
    {
      "question": "Στην περίπτωση της αρνητικής εξωτερικής επίδρασης στην παραγωγή, το κοινωνικό οριακό\nκόστος:",
      "Id": "15",
      "answers": [
        "είναι μεγαλύτερο από το ιδιωτικό οριακό κόστος.",
        "είναι ίσο με το ιδιωτικό οριακό κόστος.",
        "είναι μικρότερο από το ιδιωτικό οριακό κόστος.",
        "δεν έχει σχέση με το ιδιωτικό οριακό κόστος.",
        "Δεν απαντώ."
      ],
      "correct_answer": "είναι μεγαλύτερο από το ιδιωτικό οριακό κόστος."
    },
    {
      "question": "Εκτάσεις με δαμασκηνιές βρίσκονται κοντά σε μελισσουργεία, με αποτέλεσμα όσο\nαυξάνεται η παραγωγή δαμάσκηνων, οι μέλισσες να αντλούν περισσότερη γύρη από τα δέντρα\nκαι έτσι να αυξάνεται η ποσότητα και η ποιότητα μελιού που παράγουν. (Υποθέστε ότι το\nσυναφές οριακό όφελος ανά μονάδα παραγωγής δαμάσκηνων είναι σταθερό και ίσο με ΜΒ).\nΑυτό είναι ένα παράδειγμα [...] εξωτερικής επίδρασης στην [......], όπου η\nκοινωνικά βέλτιστη παραγωγή δαμάσκηνων θα είναι [...........] από την ποσότητα ισορροπίας\nτης ελεύθερης αγοράς.",
      "Id": "16",
      "answers": [
        "[αρνητικής], [παραγωγή], [μεγαλύτερη].",
        "[θετικής], [παραγωγή], [μεγαλύτερη].",
        "[θετικής], [κατανάλωση], [μεγαλύτερη].",
        "[θετικής], [παραγωγή], [μικρότερη].",
        "Δεν απαντώ."
      ],
      "correct_answer": "[θετικής], [παραγωγή], [μεγαλύτερη]."
    },
    {
      "question": "Με βάση τα δεδομένα του παρακάτω πίνακα, το φορολογικό σύστημα είναι:\n\nThe following table:\n\"Φορολογούμενος\n\",\"Εισόδημα (Υ)\n\",\"Συνολικός Φόρος (Τ)\n\"\n\"Ελευθερία\n\",\"200\n\",\"40\n\"\n\"Σοφία\n\",\"400\n\",\"80\n\"\n\"Παντελίνα\n\",\"600\n\",\"120\n\"\n",
      "Id": "17",
      "answers": [
        "προοδευτικό.",
        "αναλογικό.",
        "αντιστρόφως προοδευτικό.",
        "με βάση τα στοιχεία του πίνακα δεν μπορεί να προσδιοριστεί το είδος του φορολογικού\nσυστήματος.",
        "Δεν απαντώ."
      ],
      "correct_answer": "αναλογικό."
    },
    {
      "question": "Στο παρακάτω σχήμα παρουσιάζονται οι ισορροπίες της αγοράς σίτου πριν και μετά την\nεπιβολή ενός φόρου επί των παραγωγών Τ ευρώ ανά κιλό σίτου. Η ισορροπία της αγοράς σίτου\nπριν την επιβολή του φόρου είναι στο σημείο Α και μετά την επιβολή του φόρου είναι στο\nσημείο Β.\n\nP\n\n$S_{2}$\n\nΦόρος Τ\n\n$P_{2}$\n\nE\n\n$S_{1}$\n\nB\n\nF\n\n$P_{1}$\n\n$D_{\\phi}$\n\nA\n\n$P_{3}$\n\nG\n\nC\n\n$Q_{2}$\n\n$Q_{1}$\n\n$D_{1}$\n\n2\n\nΣύμφωνα με τα δεδομένα του σχήματος, η μη αντισταθμιζόμενη απώλεια του φόρου ισούται\nμε το εμβαδόν της περιοχής:",
      "Id": "18",
      "answers": [
        "BAC.",
        "BDA.",
        "DAC.",
        "EBCG.",
        "Δεν απαντώ."
      ],
      "correct_answer": "BAC."
    }
  ]
}